被遺忘嘅粵語羅馬字：探尋拼音粵文方向

大家好易有錯覺，以為粵語拼音一定要有額外嘅符號標聲調，即係畫條蛇仔喺字母上面，或者寫個數字喺後面。咁做法除咗唔靚，輸入法亦未必支援，不利於推廣拼音粵文。

之不過，有種拼音法係唔使額外標記，只需要精妙嘅「異拼標調」，就可以拼寫粵語。

「粵語羅馬字」已面世近七十年，由趙元任創立，佢係庚子賠款嘅留學生，識講幾十種語言，真正學貫中西嘅語言學大師。

佢呢套拼音法嘅精髓，就係「聲母標陰陽，韻母標平仄」，用異拼嚟分別聲調。

例如

夫fu
苦fux
富fuh
符vu
婦vux
父vuh

異拼喺西方語言好常見。好似英文 by, bye, buy, bi- 就用咗異拼嚟解決同音歧義。趙元任拎咗呢個方法，用喺粵語聲調，顯出佢深厚西學造詣同漢學根底。

呢套粵語羅馬字，為拼音粵文嘅方式開創咗個新方向。跟呢個思路行，可以將「異拼」、silent letter呢啲元素加以發揮，減少同字歧義，甚至巧妙咁變相表義。

我哋成日話英文係拼音字，其實佢唔係純粹表音。英文好多嘅irregular spelling睇落好冇規律，實際上某啲串法係發揮咗一啲表義功能，不過一般人未必察覺。

例如debt個silent b，就係專登加上去，顯示佢詞根係拉丁文debitum，又同另一個字debit 留返個啦𠹌。(喺保留詞根呢方面，以表義著稱嘅漢字竟然幾曳吓。「增/升」、「亡/喪」呢啲同根字，漢字完全標記唔出關係)

另一點係3 letters rule，英文當中嘅虛詞通常用兩個字母串，而實詞就至少三個字母。好似先前提過嘅by/buy，重有in/inn, be/bee，當中實詞 buy, inn, bee都加咗silent letter嚟跟返呢條rule。呢點顯示英語唔係一味表音，佢串法係暗示咗一啲語音以外嘅資訊，留條線索畀人參透。

正因為咁，英文字典先要另一套標音法去記錄發音。由此帶出重點，就係

拼音文字=/=標音系統

呢兩樣嘢可以一致，亦可以差好遠，視乎唔同語言而定。英語嚟講呢，兩者就差相當遠。

拼音粵文到底淨係當標音系統，定可以當文字咁寫，而又同標音系統有幾一致，都值得粵文愛好者諗諗。

最後畀一段趙元任嘅粵語羅馬字，等大家欣賞下。

Ngox yao iatkoh bhangyao kiwdzow Dhaam Patdheng. Nhi°-way* sinshaang tzoy cong'ih koag shutwah, soxyix yandey kiw ghoe dzow Laushengkei°, yaw kiw ghoe dzow Pohiam°-dhoai. Ghoe yehmaanx-xaak° fann-jeuk-cox dzaw faat xoaixao-moq. Ciudhautzoo iat seag-cox yaw dzihkee iatkohyan* xaeshuh koag shutwah. Xee shan yixhaw kinn-cox yan, kamx dzaw kaq mushae koag lha°.

漢字翻譯
我有一個朋友叫做談不停。呢位先生最鍾意講說話，所以人地叫佢做留聲機，又叫佢做播音台。佢夜晚黑瞓着咗就發開口夢。朝頭早一醒咗又自己一個人喺處講說話。起身以後見咗人，咁就更唔使講啦。

好似仲難學

拉丁化
樓主目標同共產黨一致

呢個咁難，點解唔用粵拼？耶魯都好過佢喎

113 掉死人

講拼寫法，咁多語言唔用用個雜不甩溝埋出嚟嘅英文做例子，你假膠？

共産黨食飯屙屎，你又食飯屙屎，你係共產黨？

你都係想講你識好多種外語啫。畀個like你囉👍

點夠你厲害
用個拼寫最冇標準最冇章法嘅英文嚟支撐自己嘅主張都仲唔夠
連誅心論都要搬埋出嚟

英文串法個龍門點搬都得，一時又distinguish同音字，一時又保留詞根，一時又要英語化詞根，一時又話保留great vowel shift前讀音，一時又用慣繼續用，一時又話跟某隻dialect 呢層就連法文都仲規律過英文，法文聽到隻字你未必估到點串，但望到隻字估佢讀音一定簡單過英文

btw 用字母標聲調呢種做法支那新壯文仲採用緊，唔知你又使唔使好似漢字咁反埋啦
同埋你搬趙元任識幾廿隻話，但用你睇法呢幾廿隻話裡面大部分都只係漢語嘅varieties咋喎

需要額外標記聲調，冇輸入法做到。折衷方法係加個數字喺尾，但呢種就只係標音法，唔係文字。

趙元任嘅羅馬字係點出咗個方向，但唔代表要跟足佢嗰套。同音異拼先係我想講嘅重點。

法文就係同音異拼嘅表表者。佢拼法係有規律過英文，但你話睇到串法就識讀？法文出晒名有大量silent letter喎。你會唔會一路讀錯咗唔知。

我通篇都冇反過漢字，唔知你邊處睇出反漢字。

趙元任係識英法德日西希俄等多種語言，不過唔係重點。

你最錯係貶低眾語言為「漢語嘅varieties」。你知唔知所謂「方言」之間有幾大差距。希望你早日跳出官方設計嘅思路。

斷唔難學得過漢字

似乎同部份大學生用whatsapp傾project個陣
打既廣東話拼音差唔多

越南

你講嘅whatsapp文，就係自發產生嘅拼音粵文，比起漢記粵文更加貼近粵語習慣。但漢記粵文依然係主流，皆因佢有先發優勢。

即係話，雖然漢記粵文嘅適應力同潛力都不及拼音粵文，但佢已經佔據咗生態位置先，令競爭者處於劣勢。

要扭轉局面，我建議參照日文，漢字假名混用咁樣，粵文都可以漢羅混用。咁做唔係廢漢，而係打破漢字壟斷，畀兩種形式自由競爭。

事實上漢記粵文不足以覆蓋粵語體系，大量詞彙處於待字領域。呢個係「獨尊漢字派」嘅要害。

參考

越南係個事例。有啲人讀歷史讀一滴水（冇錯，半桶都冇），就懶叻話拉丁化係共產黨搞。其實，天主教傳教士東來創制拉丁化文字嗰陣，馬克思連胎都未投。

我相信，今日嘅「獨尊漢字派」，就係昨日嘅大中華派，唔使幾年就會覺今是昨非。

用varieties已經係最中立嘅字眼就係特登廢事拗dialect/language先咁講
你話唔係重點你又用人哋嗰「幾十種語言」嚟backup自己

你有冇讀過法文㗎？法文啲silent letter邊啲情況讀邊啲唔讀，多數情況下肯定有跡可尋過英文囉 睇你咁多個post越睇越似啲reddit r/badlinguistics 啲磚家

你都係返去讀下小學先啦
讀完就知自己有幾on9

奪取政權
我哋目標同共產黨一致

咁你自以為好叻嘅法文英文都不過係原始印歐語嘅varieties啫。

你嘅法語口語能力，我就冇証據去comment了。不過雞乸咁大隻字寫住重點你都分唔到文章重點，你啲漢記粵文閲讀能力就認真水皮。

大家出發點唔同。你眼中粵語係漢語variety，我眼中粵語係受漢化嘅百越語，自然傾唔埋欄。

但有個公認事實，就係粵語包含大量冇漢字標記嘅非漢語源詞彙。純漢字滿足唔到粵文，呢個就係「獨尊漢字派」嘅死穴。

點解有現成粵拼唔用，要提個上世紀嘅而且唔流行嘅方案

diu nei lou mou jyun bun go go baan bun jau mat je man tai

我目的唔係推廣趙任元方案，而係要拓闊大家想像。粵文唔係得漢字，拼音又唔係得拉丁化，拉丁化亦唔只得粵拼。

羅馬字粵文、注音粵文、諺文粵文都各有好處，甚至各系統混用亦無不可。廣開思路，百家爭鳴先係我想要嘅嘢。

題外話：f同v分用，唔係乜嘢異拼。國際音標入面，f係清輔音(voiced)，v係濁輔音(unvoiced)。以前古漢語有清濁嘅分別，但依家粵語已經冇咗，取而代之嘅係，清音變做陰調，濁音變做陽調（即「濁音清化」）。

所以「夫」、「苦」、「富」先用f，佢哋都係陰調；而「符」、「婦」、「父」用v，佢哋都係陽調。（正如你所講聲母標陰陽）

欣賞樓主探究粵文嘅努力，但語言牽涉好多複雜嘅問題，背後真係要下好多好多功夫